\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{ae}
\usepackage{amssymb,amsmath,amssymb,graphicx,fancyhdr,epsfig,psfrag,tabularx,float,caption}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{url}
\newcommand{\myverb}[0]{\small\ttfamily}

\begin{document}



\selectlanguage{brazil}

\begin{large}
	\begin{center}
		\textbf{MO824F/MC859A -- Tópicos em Otimização Combinatória} \\
		Primeiro semestre de 2019 \\ \vspace{0.5cm}
		\textbf{Atividade 7 -- Problema do Empacotamento Unidimensional} \\
		\textit{Entrega: 4 de junho (até às 19 horas)} \\
	\end{center}
\end{large}
\vspace{0.25cm}
\noindent Prof. Fábio Luiz Usberti (fusberti@ic.unicamp.br) \\
Prof. Celso Cavellucci (celsocv@ic.unicamp.br) \\

\hrule \hrule

\section{Objetivo}

O objetivo desta atividade consiste em um estudo de caso para o problema de empacotamento unidimensional (``bin-packing problem'' -- BPP). Neste estudo de caso serão identificados e testados modelos matemáticos que representam o BPP e métodos de solução heurística.

\section{Problema}

O BPP é um problema NP-difícil que pode ser descrito da seguinte forma: dados $n$ itens e $n$ mochilas, onde $w_j$ é o peso do item $j$ e $c$ é a capacidade de cada mochila, deseja-se empacotar cada item em uma mochila tal que a soma dos pesos dos itens em cada mochila não ultrapasse a capacidade $c$ e o número de mochilas utilizadas seja mínimo.

\section{Requisitos da atividade}

Esta atividade é composta pelas seguintes tarefas:

\begin{enumerate}
    \item Solução de um modelo de programação linear inteira do BPP.
    \item Implementação de três heurísticas construtivas descritas por Martello e Toth (1990): \textit{next-fit decreasing}, \textit{first-fit decreasing} e \textit{best-fit decreasing}. 
    \item Implementação de uma metaheurística para solução do BPP, com pelo menos uma técnica de intensificação (ou diversificação) a sua escolha.
    \item Comparação de desempenho entre as heurísticas construtivas através do gráfico \textit{performance-profile} utilizando como métrica de comparação o desvio com relação à melhor solução.
    \item Comparação de desempenho da metaheurística com e sem a técnica de intensificação (ou diversificação) através do gráfico \textit{performance-profile}, este último utilizando como métrica de comparação o desvio com relação à melhor solução. 
\end{enumerate}

Para os experimentos computacionais, deverá ser adotado um tempo limite (para a solução do modelo e para a metaheurística) de $10$ minutos por instância. Será fornecido um conjunto de dez instâncias ({\myverb instance0.bpp-instance9.bpp}). Os resultados numéricos deverão ser exibidos em uma tabela com a seguinte estrutura: \\

\begin{footnotesize}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{center}
\begin{tabular}{ c c c c c c c c c c c c }
          & \multicolumn{2}{c}{Modelo} & & NFD & FFD & BFD & & M1 & & M2 \\ \cline{2-3} \cline{5-7} \cline{9-9} \cline{11-11}
Instância & $LI$ & $LS_1$ & & $LS_2$ & $LS_3$ & $LS_4$ & & $LS_5$ & & $LS_6$  \\ \hline
instance0.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance1.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance2.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance3.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance4.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance5.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance6.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance7.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance8.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
instance9.bpp & - & - & & - & - & - & & - & & -  \\   
\end{tabular}
\end{center}
\end{footnotesize}

Onde: 

\begin{itemize}
    \item $LI$: limitante inferior obtido pela solução do modelo.
    \item $LS_1$: limitante superior obtido pela solução do modelo.
    \item $LS_2$: limitante superior obtido pela heurística Next Fit Decreasing (NFD).
    \item $LS_3$: limitante superior obtido pela heurística First Fit Decreasing (FFD).
    \item $LS_4$: limitante superior obtido pela heurística Best Fit Decreasing (BFD).
    \item $LS_5$: limitante superior obtido pela metaheurística sem intensificação/diversificação (M1).
    \item $LS_6$: limitante superior obtido pela metaheurística com intensificação/diversificação (M2).
\end{itemize}

\section{Submissão}

A submissão desta atividade deve conter os códigos-fonte e um relatório com as seguintes informações:

\begin{itemize}
    \item Descrição do problema e suas aplicações.
    \item Modelo matemático.
	\item Descrição das heurísticas construtivas.
    \item Descrição da metaheurística.
    \item Experimentos computacionais.
    \item Discussão dos resultados.
\end{itemize}


\section{Bibliografia}

\begin{enumerate}
	\setlength{\itemsep}{0pt}
	\item Silvano Martello and Paolo Toth. \textbf{Knapsack Problems: Algorithms and Computer Implementations}. Wiley-interscience series in discrete mathematics and optimization, 1990, ISBN: 0471924202. 
\end{enumerate}

 
\end{document}